\chapter{快速上手}
\label{chap:quickstart}

作为专业的排版工具\LaTeX{} 效果出众，但其本身已经是一门程序语言，加之命令复杂，学习去曲线异常陡峭，
对没有编程基础的用户而言上手尤其困难。

好消息的是已经有前人耗费心力，根据中科院以及兰州大学的学位论文要求制作了基础文档类，
在此基础上只需要按照自己的需要填写相应的内容，在完全不用担心排版问题的情况下也能
写出精美优雅的学位论文。

\section{系统要求}

本模板已经对不同的系统进行过适配，基本可以在Windows、Mac OS X、Linux平台上直接编译通过。

为了能够编译本模板，还需要一整套的软件支持，手动配置起来相对麻烦，不过已经有人将所需的组件全部配置打包好了放在网上供免费下载使用。
这样的包被称为 \LaTeX{} 的发行版，常用的有$\mathbb{C}$\TeX{} 和 \TeX{}Live ，前者主要面向Windows系统，后者则跨平台，二者并无优劣之分。

下面详细介绍不同平台上的发行版选择和编译方法。

\section{Windows}

\subsection{下载安装$\mathbb{C}$\TeX{}发行版}

Windows系统下首推使用$\mathbb{C}$\TeX{}套装。

$\mathbb{C}$\TeX{}套装是由中科院的吴凌云制作并维护的一个面向中文用户的Windows系统下的发行版。本质上是对另外一个发行版MiK\TeX{}的再封装，
同时增加了WinEdt作为默认的编辑器和其他一些组件，并对中文字体进行了额外配置。$\mathbb{C}$\TeX{}安装简单，并且不需要额外的配置即可使用。

$\mathbb{C}$\TeX{}的最新版可以在：\url{http://www.ctex.org/CTeXDownload} 下载到。

用户根据自己的需求下载合适的安装包并按照提示安装完成以后应该可以在开始菜单中找到WinEdt这个编辑器，此时所有的以.tex为后缀的文件都应该以WinEdt为默认打开方式。

\subsection{打开编辑模板文件}

由于本模板的所有文件都以UTF-8标准进行编码，默认情况下WinEdt无法正确识别这种编码，直接双击目录下的\texttt{template.tex}文件将会是乱码。

正确的做法是先在开始菜单中打开WinEdt，在文件菜单下点击打开，通过跳出的窗口浏览找到\texttt{template.tex}这个文件，并以UTF-8编码打开，做法参考图(\ref{fig:open})，此时所有中文显示正确。随后的编辑中也请保证文档总是以UTF-8编码进行保存的。

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{open.PNG}
    \caption{以UTF-8编码打开主源文件}
    \label{fig:open}
\end{figure}

\subsection{配置字体策略}

为了保证在各个平台下都能编译通过，本模板对不同平台都进行了适配。适配的主要内容是字体，所以需要用户根据自己的情况进行配置。

打开\texttt{template.tex}模板后在文档的导言区可以看到：

\begin{center}
    \begin{verbatim}
        \usepackage{winfonts}
        %\usepackage{adobefonts}
        %\usepackage{wenquanfonts}
        %\usepackage{macfonts}
    \end{verbatim}
\end{center}

几个宏包分别对应于不同的字体策略。Windows用户请选用\texttt{winfonts}包，并把其他选项注释起来。

\subsection{编译生成pdf文件}

因为本模板的字体配置依赖于\XeLaTeX 引擎，所以编译时需要使用\XeLaTeX 引擎直接生成pdf文件。

编译引擎的选择可以参考图(\ref{fig:compile})。

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{compile.PNG}
    \caption{选择\XeLaTeX 编译器和使用\BibTeX 工具}
    \label{fig:compile}
\end{figure}

选择好编译引擎以后点击该按钮即可进行编译。

由于本模板使用了交叉引用和目录，单次编译不足以正确生成这些东西，需要首先用\XeLaTeX 引擎编译\texttt{.tex}源文件一次，再用\BibTeX 工具生成引用列表，再用\XeLaTeX 引擎对\texttt{.tex}源文件编译至少两次才能正确生成引用和参考文献。

\BibTeX 工具在编译引擎的右边，标识是一个红色的B，参考图(\ref{fig:compile})。实际使用中可以先点一次编译按钮，成功后点一次\BibTeX 按钮，成功后再点两次编译按钮即可生成最终的pdf文档。

注，少数情况下可能会出现编译不通过的现象，此时参看系统报出的错误如果提示某字体找不到，请参考第\ref{chap:faq}章。

\section{Linux}

\subsection{下载安装\TeX Live发行版}

\TeX Live是由TUG出品的一个发行版，优点是跨平台，Linux用户首选\TeX Live。

\TeX Live的安装包可以在：\url{https://www.tug.org/texlive/} 下载到。

安装结束注意按照提示修改环境变量，否则可能会找不到需要的命令。为了使用\TeX Live自带的字体，还需要对字体进行配置。

\TeX Live具体安装和配置方法可以参考：\url{https://www.tug.org/texlive/doc/texlive-zh-cn/texlive-zh-cn.pdf}。

\subsection{打开编辑模板文件}

\TeX Live发行版并未内置编辑器，如果需要专门用于编辑\LaTeX 文档的编辑器，可以考虑使用TeXworks、TeXMaker等。这里推荐选用更加强大的编辑器比如Vim和Emacs。

注意本模板的所有文档都采用UTF-8编码进行保存，无论选择何种编辑器，请确保它能够识别并处理UTF-8编码的文件。

\subsection{配置字体策略}

打开template.tex模板文件后在导言区可以找到下面几个命令。每一个包都对应一种字体策略。

\begin{center}
    \begin{verbatim}
        %\usepackage{winfonts}
        %\usepackage{adobefonts}
        \usepackage{wenquanfonts}
        %\usepackage{macfonts}
    \end{verbatim}
\end{center}

由于Linux不同发行版在中文字体上并不统一，所以字体配置上会有些麻烦。如果已经安装了文泉驿系列字体，可以选用\texttt{wenquanfonts}包，并将其他命令注释起来。但由于文泉驿系列字体并不包含宋体，使用这个策略只能保证编译通过，编译结果并不符合论文的规范。

解决方法一是安装Adobe的系列开源字体，并选用\texttt{adobefonts}包；方法二是安装Windows内置的四套字体（宋体，黑体，仿宋，楷书），并选用\texttt{winfonts}包。

由于Linux系统不同发行版对字体的识别有区别，即使字体安装完好仍有可能报错提示字体找不到，这种情况下请参考第\ref{chap:faq}章。

\subsection{编译生成pdf文件}

因为本模板的字体配置依赖于\XeLaTeX 引擎，所以编译时需要使用\XeLaTeX 引擎直接生成pdf文件。具体的，在命令行中输入：

\begin{center}
    \begin{verbatim}
        xelatex template.tex
    \end{verbatim}
\end{center}

即可生成pdf文件。

由于本模板使用了交叉引用和目录，单次编译不足以正确生成这些东西，需要首先用\XeLaTeX 引擎编译.tex源文件一次，再用\BibTeX 工具生成引用列表，再用\XeLaTeX 引擎对.tex源文件编译至少两次才能正确生成引用和参考文献。所以实际中命令将是：

\begin{center}
    \begin{verbatim}
        xelatex template.tex
        bibtex template.aux
        xelatex template.tex
        xelatex template.tex
    \end{verbatim}
\end{center}

这样即可成功生成最终的文件。

\subsection{自动化}

为了使用方便，本模板还配置了Makefile，一共提供了三个命令：

\begin{center}
    \begin{verbatim}
    make
    \end{verbatim}
\end{center}

将只对源文件编译一次，方便快速调试。

\begin{center}
    \begin{verbatim}
    make ref
    \end{verbatim}
\end{center}

用于生成最终目录和引用完整的文件。

\begin{center}
    \begin{verbatim}
    make clean
    \end{verbatim}
\end{center}

将删除目录下所有的临时文件和生成的pdf文件。

\section{Mac OS X}

\subsection{下载安装Mac \TeX 发行版}

Mac \TeX 是对TeXLive的再封装，增添了Mac OS X平台所需的一些额外组件，使用了标准的安装包系统，安装简单，开包即用，是Mac用户的首选。

Mac \TeX 可以在：\url{https://tug.org/mactex/}下载到。

\subsection{打开编辑模板文件}

Mac \TeX 发行版内置了TeXshop作为默认的编辑器，这里则推荐选用更加强大的编辑器比如Vim和Emacs。

注意本模板的所有文档都采用UTF-8编码进行保存，无论选择何种编辑器，请确保它能够识别并处理UTF-8编码的文件。

\subsection{配置字体策略}

打开\texttt{template.tex}模板文件后在导言区可以找到下面几个命令。每一个包都对应一种字体策略。

\begin{center}
    \begin{verbatim}
        %\usepackage{winfonts}
        %\usepackage{adobefonts}
        %\usepackage{wenquanfonts}
        \usepackage{macfonts}
    \end{verbatim}
\end{center}

Mac用户可以选用\texttt{macfonts}包，并将其他命令注释起来。

如果按照要求必须使用Windows的字体，也可以在Mac上安装Windows内置的四套字体（宋体，黑体，仿宋，楷书），并选用\texttt{winfonts}包。但因为系统识别的问题，在编译时可能会报错提示某字体找不到，这时可以参考第\ref{chap:faq}章。

\subsection{编译生成pdf文件}

因为本模板的字体配置依赖于\XeLaTeX 引擎，所以编译时需要使用\XeLaTeX 引擎直接生成pdf文件。具体的，在命令行中输入：

\begin{center}
    \begin{verbatim}
        xelatex template.tex
    \end{verbatim}
\end{center}

即可生成pdf文件。

由于本模板使用了交叉引用和目录，单次编译不足以正确生成这些东西，需要首先用\XeLaTeX 引擎编译\texttt{.tex}源文件一次，再用\BibTeX 工具生成引用列表，再用\XeLaTeX 引擎对\texttt{.tex}源文件编译至少两次才能正确生成引用和参考文献。所以实际中命令将是：

\begin{center}
    \begin{verbatim}
        xelatex template.tex
        bibtex template.aux
        xelatex template.tex
        xelatex template.tex
    \end{verbatim}
\end{center}

这样即可成功生成最终的文件。

\subsection{自动化}

为了使用方便，本模板还配置了\texttt{Makefile}，一共提供了三个命令：

\begin{center}
    \begin{verbatim}
    make
    \end{verbatim}
\end{center}

将只对源文件编译一次，方便快速调试。

\begin{center}
    \begin{verbatim}
    make ref
    \end{verbatim}
\end{center}

用于生成最终目录和引用完整的文件。

\begin{center}
    \begin{verbatim}
    make clean
    \end{verbatim}
\end{center}

将删除目录下所有的临时文件和生成的pdf文件。
